---
title: "24. Eksploracja GUI"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 12

description: "Vim działa dobrze na terminalu, ale GUI oferuje kilka dodatków. Pyrzeglądarka
plików może być użyta do poleceń, które wykorzystują pliki. Okno dialogowe,
żeby wybrać między alternatywami. Użyj skrótów menu, żeby prędko dostać się do
menu."
---

## 24.1 Przeglądanie plików

Wybierając `File/Open...` menu otrzymasz przeglądarkę plików. W ten sposób
łatwiej znaleźć pliki jakie chcesz edytować. Ale co jeśli chcesz podzielić
okno, żeby otworzyć inny plik? Nie ma takiego menu. Możesz najpierw użyć
`Window/Split`, a potem `File/Open...`, ale to sporo roboty.

Ponieważ większość poleceń w Vimie wpisujesz, otwarcie przeglądarki plików
poleceniem z klawiatury też jest możliwe. Żeby polecenie dzielące użyło
przeglądarki plików poprzedź je `browse`:

```
:browse split
```

Wybierz plik, a wtedy polecenie `:split` zostanie wykonane na tym pliku. Jeśli
anulujesz wywołanie okna dialogowego nic się nie zdarzy, okno się nie podzieli.

Możesz też dodać argument. Stosuje się to do podania gdzie przeglądarka ma
zacząć. Przykład:

```
:browse split /etc
```

Przeglądarka plików pokaże się, zaczynając w katalogu `/etc`.

Polecenie `:browse` może poprzedzać każde polecenie, które otwiera plik. Jeśli
nie jest określony żaden katalog, Vim decyduje gdzie zacząć przeglądanie
plików. Domyślnie używa tego samego katalogu co ostatnim razem. Stąd jeśli
poprzednio użyłeś `:browse split` i wybrałeś plik w `/usr/local/share`,
następnym razem kiedy wydasz polecenie `:browse` zacznie w `/usr/local/share`.

Można to zmienić opcją `'browsedir'`. Może ona przyjąć jedną z trzech wartości:

`last`      Użyj ostatnio przeglądanego katalogu (domyślne)\
`buffer`    Użyj tego samego katalogu co bieżący bufor\
`current`   Użyj bieżącego katalogu


Na przykład, kiedy jesteś w katalogu `/usr`, edytując plik
`/usr/local/share/readme` i wydasz polecenia:

```
:set browsedir=buffer
:browse edit
```

Zainicjują one przeglądarkę w `/usr/local/share`. Inaczej:

```
:set browsedir=current
:browse edit
```

Zainicjują przeglądarkę w `/usr`.

{{< alert color="info" >}}
By uniknąć używania myszy, większość przeglądarek plików oferuje klawisze do
nawigacji. Ponieważ jest to różne dla różnych systemów, nie jest tu opisane.
Vim używa standardowej przeglądarki plików kiedy to możliwe, dokumentacja
twojego systemu powinna zawierać wyjaśnienie skrótów klawiszowych.
{{< /alert >}}

Jeśli nie używasz wersji GUI, możesz użyć eksploratora plików, żeby wybrać
pliki tak jak w przeglądarce plików. Nie działa wtedy jednak polecenie
\"`:browse`\". Zobacz [`netrw-browse`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/pi_netrw.html#netrw-browse).

## 24.2 Potwierdzanie

Vim chroni cię przed przypadkowym nadpisaniem pliku i różnymi innymi sposobami
straty zmian. Jeśli robisz coś co może być Złą Rzeczą(tm) Vim wysyła komunikat
błędu i sugeruje dodanie `!` jeśli naprawdę chcesz to zrobić.

Jeśli chcesz uniknąć ponownego wpisywania polecenia z `!`, możesz przekonać
Vima by pokazał okienko dialogowe. Możesz wtedy wcisnąć `OK` lub `Cancel`, żeby
powiedzieć Vimowi czego chcesz.

Na przykład edytujesz plik i robisz w nim zmiany. Otwierasz inny plik:

```
:confirm edit foo.txt
```

Vim otworzy okienko dialogowe, które będzie wyglądać mniej więcej tak:

```
:confirm edit foo.txt
Zachować zmiany w "bar.txt"?
[T]ak,    (N)ie,    (Z)akończ:
```

Teraz musisz wybrać. Jeśli chcesz zachować zmiany, wybierz `Tak`. Jeśli chcesz
stracić zmiany na zawsze: `Nie`. Jeśli zapomniałeś co robiłeś i chcesz
sprawdzić zmiany użyj `Zakończ`. Wrócisz z powrotem do pliku, w którym są
zmiany.

Tak samo jak `:browse`, polecenie `:confirm` może poprzedzić większość poleceń,
które otwierają inny plik. Można je również łączyć:

```
:confirm browse edit
```

Pokaże okno dialogowa jeśli bieżący bufor został zmieniony. Później wyskoczy
przeglądarka plików, żeby wybrać plik do edycji.

{{< alert color="info" >}}
W oknie dialogowym możesz użyć klawiatury, żeby dokonać wyboru. Zazwyczaj
`<Tab>` i kursor zmieniają focus. `<Enter>` dokonuje wyboru. Może to jednak
zależeć od systemu.
{{< /alert >}}

Jeśli nie używasz GUI, polecenie `:confirm` również działa. Zamiast
wyskakującego okna dialogowego, Vim pokaże komunikat na dole okna i poprosi
o wciśnięcie klawisza by dokonać wyboru.

```
:confirm edit main.c
Zachować zmiany w "Untitled"?
[T]ak,    (N)ie,    (Z)akończ:
```

Możesz teraz wcisnąć pojedynczy klawisz, żeby wybrać. Nie musisz wciskać
`<Enter>` w odróżnieniu od innych poleceń w linii poleceń.

## 24.3 Skróty menu

Klawiatura jest używana do wszystkich poleceń Vima. Menu zapewniają prostszy
sposób wybierania poleceń, bez wiedzy co dokładnie wywołują, ale musisz
przenieść rękę z klawiatury i złapać mysz.

Menu mogą być często wybrane z klawiszy. Zależy od systemu, ale to najczęściej
działa. Użyj klawisza `<Alt>` w kombinacji z podkreśloną literką w menu. Na
przykład `<A-w>` (`<Alt>` i `w`) rozwija menu Window.

W menu Window, `split` ma podkreślone `p`. Żeby je wybrać zwolnij `<Alt>`
i wciśnij `p`.

Po pierwszym wyborze menu z `<Alt>`, możesz używać klawiszy kursora do
poruszania się po menu. `<Left>` wybiera submenu, a `<Right>` zamyka je.
`<Esc>` także zamyka menu. `<Enter>` wybiera aktualnie podświetlony temat.

Jest konflikt między użyciem `<Alt>` do wybrania menu, a użyciem `<Alt>`
w kombinacjach mapujących. Opcja `'winaltkeys'` mówi Vimowi co powinien robić
z klawiszem `<Alt>`.

Domyślna wartość "menu" to sprytna rzecz: jeśli kombinacja klawiszy jest
skrótem menu, nie może zostać zmapowana. Wszystkie inne klawisze są dostępne do
mapowania.

Wartość `no` nie pozwala na użycie `<Alt>` dla menu. Stąd musisz użyć myszy do
korzystania z menu, a wszystkie kombinacje z `<Alt>` mogą być mapowane.

Wartość `yes` oznacza, że Vim użyje dowolnych klawiszy `<Alt>` dla menu.
Niektóre kombinacje z `<Alt>` mogą robić inne rzeczy niż wybieranie menu.

{{< alert color="info" >}}
W polskiej klawiaturze programisty prawy `<Alt>` jest zarezerwowany dla
wprowadzania polskich znaków diakrytycznych. Dlatego możesz używać tylko lewego
`<Alt>` zarówno do mapowań jak i skrótów menu.
{{< /alert >}}

## 24.4 Pozycja i wielkość okna Vima

Żeby zobaczyć obecną pozycję okna Vima na ekranie użyj:

```
:winpos
```

Działa tylko w GUI. Wynik może wyglądać tak:

```
Window position: X 272, Y 103
```

Pozycja jest podana w pikselach ekranu. Teraz możesz użyć numerów do
przeniesienia Vima gdzie indziej. Na przykład, przenieś je w lewo o 100
pikseli:

```
:winpos 172 103
```

{{< alert color="info" >}}
Może być mała różnica między raportem o pozycji, a właściwą pozycją. Dzieje się
tak z powodu ramki okna, która jest dodawana przez menedżer okna.
{{< /alert >}}

Możesz użyć tego polecenia w skrypcie startowym do umieszczenia okna
w określonej pozycji.

Wielkość okna Vima jest obliczana w znakach. Dlatego zależy od wielkości
użytego fontu. Możesz zobaczyć obecną wielkość poleceniem:

```
:set lines columns
```

Zmieniasz wielkość ustawiając opcje `'lines'` i/lub `'columns'` na nowe
wartości:

```
:set lines=50
:set columns=80
```

Informację o wielkości możesz też uzyskać na terminalach. Ustawianie wielkości
nie jest możliwe na większości terminali.

Wersję X-Window gvima możesz uruchomić z argumentem, który określi wielkość
okna i jego umieszczenie na ekranie:

```
gvim -geometry {width}x{height}+{x_offset}+{y_offset}
```

`{width}` i `{height}` są w znakach, `{x_offset}` i `{y_offset}` są w
pikselach. Przykład:

```
gvim -geometry 80x25+100+300
```

## 24.5 Różne

Możesz użyć gvima do edycji e-maila. W swoim programie pocztowym musisz wybrać
gvima jako edytor wiadomości. Jeśli to zrobisz zobaczysz, że ten sposób nie
działa: program pocztowy myśli, że edycja jest skończona chociaż gvim cały czas
działa!

Co się stało? Gvim rozłączył się z powłoką, z której został uruchomiony. To
w porządku jeśli zaczynasz gvima w terminalu, tak że możesz wykonywać inne
czynności w tym terminalu. Ale kiedy naprawdę chcesz zaczekać, aż gvim skończy
musisz go powstrzymać od rozłączenia się. Robisz to argumentem `-f`:

```
gvim -f file.txt
```

`-f` oznacza *foreground* (ang. pierwszy plan). Teraz Vim zablokuje powłokę
z której startował dopóki nie zakończysz edycji i nie wyjdziesz.

### Opóźniony start GUI

Na Uniksie możesz najpierw zacząć Vima w terminalu. Wygodne jeśli robisz różne
rzeczy w tej samej powłoce. Jeśli edytujesz plik i zdecydujesz, że jednak
chcesz użyć GUI, zaczynasz je poleceniem:

```
:gui
```

Vim otworzy okno GUI i nie będzie dalej korzystać z terminala. Możesz użyć
terminalu do czegoś innego. Argument `-f` jest tu użyty do uruchomienia GUI na
pierwszym planie. Możesz też użyć `:gui -f`.

### Plik startowy gvima

W czasie startu gvima czytany jest plik `gvimrc`. Jest podobny do pliku `vimrc`
wczytywanego kiedy zaczynasz Vima. Plik `gvimrc` może być użyty do ustawień
i poleceń używanych wyłącznie w GUI. Na przykład możesz ustawić opcję
`'lines'`, żeby ustawić inny rozmiar okna:

```
:set lines=55
```

Nie chcesz robić tego w terminalu, którego rozmiar jest stały (z wyjątkiem
`xterma`, który wspiera zmianę wielkości).

Pliku `gvimrc` szuka się w tych samych miejscach co pliku `vimrc`. Normalnie
jego nazwa to `~/.gvimrc` dla Uniksów i `$VIM\_gvimrc` dla MS-Windows.

Jeśli z jakiejś przyczyny nie chcesz użyć normalnego pliku `gvimrc` możesz użyć
innego wraz z argumentem `-U`:

```
gvim -U tenrc ...
```

Pozwala to na start gvima dla różnych rodzajów edycji. Możesz na przykład
ustawić inny font.

Żeby całkowicie ominąć czytanie pliku `gvimrc`:

```
gvim -U NONE ...
```

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
